---
title: >-
    حکمت شمارهٔ ۲۰
---
# حکمت شمارهٔ ۲۰

<div class="n" id="bn1"><p>پادشه باید که تا به حدی خشم بر دشمنان نراند که دوستان را اعتماد نماند. آتش خشم اول در خداوند خشم اوفتد پس آنگه زبانه به خصم رسد یا نرسد.</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>نشاید بنی‌آدم خاکزاد</p></div>
<div class="m2"><p>که در سر کند کبر و تندی و باد</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>تو را با چنین گرمی و سرکشی</p></div>
<div class="m2"><p>نپندارم از خاکی از آتشی</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>در خاک بیلقان برسیدم به عابدی</p></div>
<div class="m2"><p>گفتم: مرا به تربیت از جهل پاک کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>گفتا: برو چو خاک تحمل کن ای فقیه</p></div>
<div class="m2"><p>یا هر چه خوانده‌ای همه در زیر خاک کن</p></div></div>